葉劉選特首》專幫年輕人起機 愛將湯顯明讚「有建樹」

葉劉淑儀一九七五年起加入政府做AO，曾任職工商科、貿易署、入境署等，零三年官至保安局局長。當年官場流行一句：「想換樓，搵葉劉！」皆因她下屬升職快人一步，包括一二年退休的前廉政專員湯顯明，九九年加入保安局做副局長，與時任保安局局長的葉劉「拍住上」，力銷廿三條，被視為葉劉愛將。湯在葉劉任內、零二年起署任保安局常任秘書長，翌年更上層樓，升為海關關長。廿三條立法觸礁後，葉劉辭官赴美留學，湯顯明更到機場送機，可見二人關係密切。

本刊近日聯絡到湯顯明，他大讚葉太在政府工作多年「相當有建樹」，作為上司「能夠體察好多同事」，「當年跟過佢做嘢嘅好多同事，對佢十分尊敬，領導性十分強。」不過湯顯明指「唔方便講太多」，結果未夠一分鐘就匆匆收線。

葉劉向來撐下屬，舊部下亦不例外。雨傘運動期間警隊表現備受爭議，已非保安局局長的葉劉仍多次出言撐警，曾表示：「郁一郁俾人話非禮，驅散非法者又話武力、暴力，佢哋真係好慘」、「（警察）太斯文會做唔到嘢」、「如唔唔係仲有啲使命感，有啲都唔做啦，咁辛苦！」

葉劉零七年回歸政壇，繼續幫年輕人「起機」。她一手栽培成為南區區議員的「頭馬」陳岳鵬，一零年加入特首辦出任特別助理，其後可謂平步青雲，一二年獲委任為政制及內地事務局政治助理，去年再以三十三歲之齡成為史上最年輕副局長。 葉劉曾經回應指，陳入政後，多了年輕人找她做「跑道」，但她表示培養政治人才需花心血資源，對方若利用她「急速上位」有違道義，「唔好嗰條（機場三跑道）未起好就搵我做住先」 。

今年葉劉淑儀再力捧被指是「西環契女」的容海恩上位。容今年初加入新民黨，多次跟葉劉出席不同活動，其後更參選今屆立法會，即使她選舉期間多次失言，其口頭禪「不如你話我知吖！」更備受批評，最終都成功入局。